% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={3},titre={MPM},mois=Octobre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - MPM - Exercices (Éléments de correction)}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau/1]%exo1
\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,9)
	\MPMPlaceTaches{ (1,4)(Début)(0,0) / (3.25,1)(B)(0,2) / (3.25,8)(A)(0,0) / (5.5,8)(C)(4,8) / (5.5,5)(D)(4,5) / (5.5,1)(E)(4,4) / (7.75,8)(F)(6,10) / (7.75,3)(G)(6,6) / (10,2)(H)(9,9) / (12.25,5)(I)(12,12) / (14.5,5)(J)(15,15) / (16.75,5)(Fin)(19,19) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>B,0 / A>C,4 / A>D,4 / A>E,4 / B>E,2 / C>F,2 / D>G,1 / E>G,2 / E>H,2 / G>H,3 / I>J,3 / J>Fin,4 }
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{F.east>J.north,5}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{H.east>I.south,3}<near start>
\end{GrapheMPM}\hfill~

\hrulefill

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,5.5)
	\MPMPlaceTaches{ (1,3)(Début)(0,0) / (4.25,1)(C)(0,3) / (4.25,3)(B)(0,1) / (4.25,5)(A)(0,0) / (7.5,2)(E)(3,5) / (7.5,4)(D)(3,4) / (10.75,3)(F)(6,6) / (14,3)(G)(9,9) / (17,3)(Fin)(10,10) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>B,0 / Début>C,0 / B>D,3 / B>E,3 / D>F,2 / F>G,3 / G>Fin,1 }
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{A.east>F.north,6}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV,DecalHorizFin=5pt]{C.east>G.south,6}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV,DecalHorizFin=-5pt]{E.east>G.south,4}<near start>
\end{GrapheMPM}\hfill~

\hrulefill

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,9)
	\MPMPlaceTaches{ (1,5)(Début)(0,0) / (3.5,5)(A)(0,0) / (6,3)(C)(1,1) / (6,7)(B)(1,6) / (8.5,5)(E)(4,9) / (8.5,9)(D)(4,9) / (8.5,2)(F)(3,3) / (11,5.5)(G)(10,10) / (13.5,5)(H)(14,14) / (16,5)(Fin)(16,16) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / A>B,1 / A>C,1 / B>D,3 / B>G,3 / B>E,3 / C>E,2 / C>F,2 / D>H,5 / E>G,1 / F>G,7 / G>H,4 / H>Fin,2 }
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo2
Les niveaux s'obtiennent en travaillant, \textit{petit à petit}, sur les sommets sans prédécesseurs.

On peut proposer le graphe MPM suivant :

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.7cm]<scale=0.9,transform shape>
	\MPMPlaceNotice(0,5)
	\MPMPlaceTaches{ (0,3)(Début)(0,0) / (4,5)(A)(0,1) / (4,3)(B)(0,1) / (4,0)(C)(0,0) / (8,5)(D)(26,27) / (8,3)(E)(26,32) / (8,1)(F)(25,26) / (12,4)(G)(39,40) / (12,2)(H)(40,40) / (16,3)(Fin)(44,44) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>B,0 / Début>C,0 / A>D,26 / A>E,26 / B>E,25 / B>F,25 / E>G,8 / F>G,14 / F>H,14 / G>Fin,4 / H>Fin,4 }
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{C.east>H.south,40}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV]{D.east>Fin.north,17}<near start>
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo3
Les niveaux s'obtiennent en travaillant, \textit{petit à petit}, sur les sommets sans prédécesseurs.

On peut proposer le graphe MPM suivant :

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.5cm]<scale=0.85,every node/.style={scale=0.9},transform shape>
	%déf des niveaux
	\def\nu{2}\def\nd{4}\def\nt{6}\def\nq{8}\def\nc{10}
	\def\nsi{12}\def\nse{14}\def\nh{16}\def\nn{18}
	%macros MPM
	\MPMPlaceNotice(1,9)
	\MPMPlaceTaches{ (0,6)(Début)(0,0) / (\nu,6)(A)(0,0) / (\nd,6)(B)(2,2) / (\nt,8)(C)(10,10) / (\nt,2)(O)(10,21) / (\nq,9)(D)(11,11) / (\nq,5.5)(F)(11,16) / (\nq,3)(H)(11,13) / (\nc,9)(E)(14,14) / (\nc,6.5)(G)(12,17) / (\nc,3.5)(I)(13,15) / (\nsi,7)(J)(16,18) / (\nsi,4.5)(K)(19,19) / (\nse,7)(L)(26,26) / (\nse,4.5)(N)(26,28) / (\nh,6)(M)(28,28) / (\nn,6)(P)(29,29) / (20,6)(Fin)(30,30) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / A>B,2 / B>C,8 / B>O,8 / C>D,1 / C>F,1 / C>H,1 / D>E,3 / F>G,1 / H>I,2 / E>K,5 / J>L,8 / K>N,7 / L>M,2 / M>P,1 / P>Fin,1 }
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV,DecalHorizFin=6pt]{O.east>P.south,8}<near start>
	\MPMPlaceDuree[Coude,SensCoude=HV,DecalHorizFin=-6pt]{N.east>P.south,1}<near start>
	\MPMPlaceDurees{I>J,3 / J>N,8 / K>L,7 / G>K,2}<near start>
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo4
Les niveaux s'obtiennent en travaillant, \textit{petit à petit}, sur les sommets sans prédécesseurs.

On peut proposer le graphe MPM suivant :

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.75cm]<scale=0.85,every node/.style={scale=0.85},transform shape>
	\MPMPlaceNotice(1,9)
	\MPMPlaceTaches{ (1,4)(Début)(0,0) / (3.5,4)(A)(0,0) / (6,4)(B)(120,120) / (8.5,4)(D)(300,300) / (8.5,8)(E)(300,510) / (8.5,1.5)(C)(300,327) / (11,1.5)(G)(330,330) / (11,4.5)(F)(330,480) / (13.5,3.5)(J)(570,570) / (13.5,8.5)(H)(570,630) / (16,2)(I)(810,1\,140) / (16,6.5)(K)(810,810) / (16,9)(L)(810,930) / (18.5,6.5)(Fin)(1\,170,1\,170) }
	
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / A>B,120 / B>C,180 / B>D,180 / B>E,180 / C>G,3 / D>G,30 / D>F,30 / E>H,60 / G>J,240 / F>J,90 / F>H,90 / J>I,240 / H>L,180 / I>Fin,30 / K>Fin,360 / L>Fin,240 }
	\MPMPlaceDuree{E>J,60}<pos=0.33>
	\MPMPlaceDuree{G>H,240}<pos=0.55>
	\MPMPlaceDurees{J>K,240 / H>I,180}<pos=0.75>
	\MPMPlaceDuree{H>K,180}<pos=0.40>
	\MPMPlaceDuree{J>L,240}<pos=0.85>
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo5
Les niveaux s'obtiennent en travaillant, \textit{petit à petit}, sur les sommets sans prédécesseurs.

On peut proposer le graphe MPM suivant :

\smallskip

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.75cm]<scale=0.85,every node/.style={scale=1},transform shape>
	\MPMPlaceNotice(0,5)
	\MPMPlaceTaches{ (0,2)(Début)(0,0) / (3,5)(A)(0,0) / (3,0)(B)(0,4) / (6,6)(C)(2,7) / (6,4)(D)(2,2) / (9,4)(F)(6,7) / (9,1)(E)(6,6) / (12,1)(G)(7,7) / (15,4)(H)(9,9) / (18,4)(Fin)(10,10) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>B,0 / A>C,2 / A>D,2 / B>E,2 / C>H,2 / D>F,4 / D>E,4 / F>H,2 / E>G,1 / G>H,2 / H>Fin,1}
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo6
Les niveaux s'obtiennent en travaillant, \textit{petit à petit}, sur les sommets sans prédécesseurs.

On peut proposer le graphe MPM suivant :

\smallskip

\hfill\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.6cm]<scale=0.85,every node/.style={scale=0.85},transform shape>
	%déf des lgs
	\def\nu{2}\def\nd{4}\def\nt{6}\def\nq{8}\def\nc{10}
	\def\nsi{12}\def\nse{14}\def\nh{16}\def\nn{18}
	%tâches MPM
	\MPMPlaceNotice(0,9)
	\MPMPlaceTaches{ (0,6)(Début)(0,0) / (\nu,8)(E)(0,3) / (\nu,4)(B)(0,0) / (\nd,6)(A)(6,6) / (\nt,6)(J)(8,8) / (\nq,8)(H)(13,15) / (\nq,6)(G)(13,20) / (\nq,3.75)(D)(13,13) / (\nc,4.75)(L)(21,23) / (\nc,3)(I)(21,21) / (\nsi,6)(M)(25,25) / (\nse,6)(K)(27,27) / (\nh,6)(F)(28,28) / (\nn,6)(C)(30,30) / (20,6)(Fin)(32,32) }
	\MPMPlaceDurees{ Début>E,0 / Début>B,0 / E>A,3 / B>A,6 / A>J,2 / J>H,5 / J>G,5 / J>D,5 / H>M,10 / G>M,5 / D>L,8 / D>I,8 / L>M,2 / I>M,4 / M>K,2 / K>F,1 / F>C,2 / C>Fin,2 }
\end{GrapheMPM}\hfill~
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=GenTrait/{Complément Python}]
\begin{cpython}[Compteur=false]
Un professeur de Mathématiques en BTS SIO a développé un module \calgpython, nommé \cpy{grapheMPM} (sources disponibles sur \cshell{\href{https://github.com/TeddyBoomer/grapheMPM}{github}}) qui, combiné avec le logiciel \cshell{GraphViz}, permet de déterminer le graphe d'ordonnancement (MPM) d'un projet, en utilisant des \cpy{dictionnaires} pour définir les prédécesseurs et les durées.

\smallskip

Voilà ce que cela peut donner en situation, par exemple pour l'exercice 5 ! \Ovalbox{\tuto{Pas mal, non !}}

\smallskip

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=13cm]{}
from grapheMPM import GrapheMPM
# dico des prédecesseurs
p = {"A":"","B":"","C":"A","D":"A","E":"BD","F":"D","G":"E","H":"FGC"}
# dico des pondérations
w = {"A":2,"B":2,"C":2,"D":4,"E":1,"F":2,"G":2,"H":1}
G = GrapheMPM(pred=p, pond=w, marges=True)
G.earliestdate()
G.latestdate()
G.makeGraphviz()
G.gv.render("ex-full-nomarge")
\end{CodePiton}
\end{cpython}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\hfill\includegraphics[width=0.95\linewidth]{chap03_exos_corr5_grapheMPM}\hfill~
\end{cillustr}

\end{document}